
この章から、本題である所の型推論について説明していきます。

\section{型推論とは}

型推論とは、項からその項の型を計算することです。

最近の多くの言語処理系はプログラムにおける型を計算するための型推論の機能を持っており、
一部のプログラマにとっても身近かつ必要不可欠なものとなっているでしょう。

単純型付き $\lambda$ 計算の型推論が何をするのか、第1章で説明した型判定を使って説明してみましょう。

仮に、型推論を任意の型環境 $\Gamma$ と任意の $\lambda$ 項 $e$ に対し、$\Gamma \vdash e : t$
であるような型 $t$ を計算する操作としてみましょう。

しかし、これには以下に示した二つの問題点があります。

\begin{enumerate}
  \item 型が付けられない $\lambda$ 項に関しては、解が存在しません。
  \item 無数の解が存在するケースがあります。例えば、型環境 $\emptyset$ の下で項 $\lambda x . x$ は
        $\alpha \to \alpha$ や $(\alpha \to \beta) \to \alpha \to \beta$ など、
        $?_0 \to ?_0$ の形を持つ型全てで型付けできます。
\end{enumerate}

まず、一番目は解があるかないかを判定し、解がある場合のみ型を計算するとしましょう。

二番目に関しては、最も広い範囲を指す型の表現、つまり $\lambda x . x$ に対する $?_0 \to ?_0$
のような型を計算するとしましょう。

以上をまとめて、単純型付き $\lambda$ 計算の型推論を以下のように定義します。

\begin{definition}[単純型付き $\lambda$ 計算の型推論]
単純型付き $\lambda$ 計算の型推論は、任意の型環境 $\Gamma$ と任意の $\lambda$ 項 $e$ に対し、
$\Gamma \vdash e : t$ であるような型 $t$ が存在するかを計算する。
また、もしそのような型が存在するのであればその $t$ のうち最も広い範囲の型を計算する。
\end{definition}

この定義のような型推論は、決定可能であることが知られています。
型推論のアルゴリズムについて考えていきましょう。

\section{アルゴリズム}

型推論のアルゴリズムは、大きく分けて型に関する方程式の生成と、
その方程式を解く二つの部分によって構成されています。

ここでいう方程式とは、型の等式集合のことです。第1章で出てきた実際に型を付けてみる例では、
とある型ととある型が同一であるという等式はその場で解いてしまっていましたが、
ここではまずこの等式集合を生成し、それを後から解くという方針を取ります。

\subsection{例}

型推論のアルゴリズムの説明の前に、どうすれば型推論が実現できるのか、
特定の例を持ち出して考えてみましょう。

型環境 $\emptyset$ の下で $\lambda f . f \, (f \, (\lambda x . x))$
という $\lambda$ 項がどのような型を持つか、という例を用います。まずは型の等式集合を作ってみましょう。

また、今までは証明木を構築する時に木の全体を書いていましたが、
今回は後から $?$ が書き変わることがないので、その時点で見ている部分のみを書くことにしましょう。

まず、外側は $\lambda$ 抽象なので、
\[
  \infere{T-Abs}{
    \emptyset \vdash \lambda f . f \, (f \, (\lambda x . x)) : ?_0
  }{
    \{f : ?_1\} \vdash f \, (f \, (\lambda x . x)) : ?_2
  }
\]
となります。規則 \textsc{T-Abs} により、$?_0 = ?_1 \to ?_2$ という制約が追加されます。

次は関数適用なので、
\[
  \infere{T-App}{
    \{f : ?_1\} \vdash f \, (f \, (\lambda x . x)) : ?_2
  }{
    \{f : ?_1\} \vdash f : ?_3 \to ?_2 &
    \{f : ?_1\} \vdash f \, (\lambda x . x) : ?_3
  }
\]
となります。

次は右側の関数適用に注目すると、
\[
  \infere{T-App}{
    \{f : ?_1\} \vdash f \, (\lambda x . x) : ?_3
  }{
    \{f : ?_1\} \vdash f : ?_4 \to ?_3 &
    \{f : ?_1\} \vdash \lambda x . x : ?_4
  }
\]
となります。

次は右側の $\lambda$ 抽象に注目すると、
\[
  \infere{T-Abs}{
    \{f : ?_1\} \vdash \lambda x . x : ?_4
  }{
    \{f : ?_1, x : ?_5\} \vdash x : ?_6
  }
\]
となります。規則 \textsc{T-Abs} により、$?_4 = ?_5 \to ?_6$ という制約が追加されます。

残りは変数です。
まずは $\{f : ?_1\} \vdash f : ?_3 \to ?_2$ を解くと、
\[
  \infere{T-Var}{
    \{f : ?_1\} \vdash f : ?_3 \to ?_2
  }{
    \infere{T-Env1}{
      f : ?_3 \to ?_2 \in \{f : ?_1\}
    }{}
  }
\]
となります。規則 \textsc{T-Env1} により、$?_3 \to ?_2 = ?_1$ という制約が追加されます。

$\{f : ?_1\} \vdash f : ?_4 \to ?_3$ を解くと、
\[
  \infere{T-Var}{
    \{f : ?_1\} \vdash f : ?_4 \to ?_3
  }{
    \infere{T-Env1}{
      f : ?_4 \to ?_3 \in \{f : ?_1\}
    }{}
  }
\]
となります。規則 \textsc{T-Env1} により、$?_4 \to ?_3 = ?_1$ という制約が追加されます。

$\{f : ?_1, x : ?_5\} \vdash x : ?_6$ を解くと、
\[
  \infere{T-Var}{
    \{f : ?_1, x : ?_5\} \vdash x : ?_6
  }{
    \infere{T-Env1}{
      x : ?_6 \in \{f : ?_1, x : ?_5\}
    }{}
  }
\]
となります。規則 \textsc{T-Env1} により、$?_6 = ?_5$ という制約が追加されます。

これで、方程式の生成ができました。等式を列挙すると
\begin{itemize}
  \item $?_0 = ?_1 \to ?_2$
  \item $?_4 = ?_5 \to ?_6$
  \item $?_3 \to ?_2 = ?_1$
  \item $?_4 \to ?_3 = ?_1$
  \item $?_6 = ?_5$
\end{itemize}
となっています。

方程式を解いた結果は $?_n$ とその実体の対応という形になるとしましょう。
これを\textbf{代入 (substitution)} といいます。
これを $[?_a := t_a, ?_b := t_b , \dots]$ のように表記します。
項に出現する特定の自由変数を全て特定の項で置き換える操作も代入と呼ばれますが、
別のものであるということに注意してください。

方程式を解く操作は、等式集合と代入のペアを適切に変換することによって実現します。
最初の状態は、与えられた等式集合と空の代入のペアです。

では実際に書き換えを行ってみましょう。以下に書き換えの手順を示します。

\begin{enumerate}
  \item
    \begin{description}
      \item[等式集合]
        $\{?_0 = ?_1 \to ?_2, ?_4 = ?_5 \to ?_6, ?_3 \to ?_2 = ?_1, ?_4 \to ?_3 = ?_1, ?_6 = ?_5\}$
      \item[代入]
        $[]$
    \end{description}
    等式 $?_0 = ?_1 \to ?_2$ を解きます。
    一方が変数なので、等式集合と代入の $?_0$ を全て $?_1 \to ?_2$ に置き換え、
    代入に $?_0 := ?_1 \to ?_2$ を追加します。
  \item
    \begin{description}
      \item[等式集合]
        $\{?_4 = ?_5 \to ?_6, ?_3 \to ?_2 = ?_1, ?_4 \to ?_3 = ?_1, ?_6 = ?_5\}$
      \item[代入]
        $[?_0 := ?_1 \to ?_2]$
    \end{description}
    等式 $?_4 = ?_5 \to ?_6$ を解きます。
    一方が変数なので、等式集合と代入の $?_4$ を全て $?_5 \to ?_6$ に置き換え、
    代入に $?_4 := ?_5 \to ?_6$ を追加します。
  \item
    \begin{description}
      \item[等式集合]
        $\{?_3 \to ?_2 = ?_1, (?_5 \to ?_6) \to ?_3 = ?_1, ?_6 = ?_5\}$
      \item[代入]
        $[?_0 := ?_1 \to ?_2, ?_4 := ?_5 \to ?_6]$
    \end{description}
    等式 $?_3 \to ?_2 = ?_1$ を解きます。
    一方が変数なので、等式集合と代入の $?_1$ を全て $?_3 \to ?_2$ に置き換え、
    代入に $?_1 := ?_3 \to ?_2$ を追加します。
  \item
    \begin{description}
      \item[等式集合]
        $\{(?_5 \to ?_6) \to ?_3 = ?_3 \to ?_2, ?_6 = ?_5\}$
      \item[代入]
        $[?_0 := (?_3 \to ?_2) \to ?_2, ?_1 := ?_3 \to ?_2, ?_4 := ?_5 \to ?_6]$
    \end{description}
    等式 $(?_5 \to ?_6) \to ?_3 = ?_3 \to ?_2$ を解きます。
    どちらも関数の型なので、$?_5 \to ?_6 = ?_3$ と $?_3 = ?_2$ の二つの等式に分解します。
  \item
    \begin{description}
      \item[等式集合]
        $\{?_5 \to ?_6 = ?_3, ?_3 = ?_2, ?_6 = ?_5\}$
      \item[代入]
        $[?_0 := (?_3 \to ?_2) \to ?_2, ?_1 := ?_3 \to ?_2, ?_4 := ?_5 \to ?_6]$
    \end{description}
    等式 $?_5 \to ?_6 = ?_3$ を解きます。
    一方が変数なので、等式集合と代入の $?_3$ を全て $?_5 \to ?_6$ に置き換え、
    代入に $?_3 := ?_5 \to ?_6$ を追加します。
  \item
    \begin{description}
      \item[等式集合]
        $\{?_5 \to ?_6 = ?_2, ?_6 = ?_5\}$
      \item[代入]
        $[?_0 := ((?_5 \to ?_6) \to ?_2) \to ?_2, ?_1 := (?_5 \to ?_6) \to ?_2,
          ?_3 := ?_5 \to ?_6, ?_4 := ?_5 \to ?_6]$
    \end{description}
    等式 $?_5 \to ?_6 = ?_2$ を解きます。
    一方が変数なので、等式集合と代入の $?_2$ を全て $?_5 \to ?_6$ に置き換え、
    代入に $?_2 := ?_5 \to ?_6$ を追加します。
  \item
    \begin{description}
      \item[等式集合]
        $\{?_6 = ?_5\}$
      \item[代入]
        $[?_0 := ((?_5 \to ?_6) \to ?_5 \to ?_6) \to ?_5 \to ?_6,
          ?_1 := (?_5 \to ?_6) \to ?_5 \to ?_6, ?_2 := ?_5 \to ?_6, ?_3 := ?_5 \to ?_6,
          ?_4 := ?_5 \to ?_6]$
    \end{description}
    等式 $?_6 = ?_5$ を解きます。
    一方が変数なので、等式集合と代入の $?_6$ を全て $?_5$ に置き換え、
    代入に $?_6 := ?_5$ を追加します。
  \item
    \begin{description}
      \item[等式集合]
        $\{\}$
      \item[代入]
        $[?_0 := ((?_5 \to ?_5) \to ?_5 \to ?_5) \to ?_5 \to ?_5,
          ?_1 := (?_5 \to ?_5) \to ?_5 \to ?_5, ?_2 := ?_5 \to ?_5, ?_3 := ?_5 \to ?_5,
          ?_4 := ?_5 \to ?_5, ?_6 := ?_5]$
    \end{description}
    等式集合が空になったので、これで方程式が解けました。
\end{enumerate}

目的の型は $\emptyset \vdash \lambda f . f \, (f \, (\lambda x . x)) : ?_0$ とあることから分かる通り
$?_0$ なので、代入から $?_0$ に対応する型を取れば良いはずです。
よって、型環境 $\emptyset$ の下で項 $\lambda f . f \, (f \, (\lambda x . x))$ は
$((\alpha \to \alpha) \to \alpha \to \alpha) \to \alpha \to \alpha$ で型付けできると分かります。
また、他の型で型付けできるとしても、それはこの型の $\alpha$ に別の型を代入した形を持ちます。

単純型付き $\lambda$ 計算の型推論は、このような方法で実現できます。
では、方程式の生成と制約解消系について、その詳細を順番に見ていきましょう。

\subsection{方程式の生成}

方程式の生成アルゴリズムを考えていきます。

まず、前提として今まで使ってきた $?_n$ のような
ユニークな型上の変数を無制限に作り出す仕組みがあると仮定しましょう。
また、この仕組みによって作られた型変数のことを\textbf{フレッシュな型変数}と呼びます。

方程式を生成するアルゴリズムの名前を $\mathcal C$ としましょう
\footnote{constraints の c から取りました。}。
このアルゴリズムは、型環境 $\Gamma$ と項 $e$ を取り、方程式と項 $e$ の型を返すものとします。
また、項 $e$ の自由変数とその型は型環境 $\Gamma$ に含まれていなければならないものとします。

まず、$\mathcal C$ が型環境 $\Gamma$ と変数の項 $x$ を取る場合を考えます。
この場合は方程式は空で、型環境 $\Gamma$ から $x$ に対応する型を探して返します。

次に、$\mathcal C$ が型環境 $\Gamma$ と関数適用の項 $e_1 \, e_2$ を取る場合を考えます。
この場合はまず、$e_1$ と $e_2$ それぞれに関して $\mathcal C$ を適用します。
適用した結果が $(c_1, t_1) = \mathcal{C}(\Gamma, e_1)$ と $(c_2, t_2) = \mathcal{C}(\Gamma, e_2)$
のようになるとします。

さて、$e_1 \, e_2$ の型は何になるでしょうか。
$t_1$ でも $t_2$ でもないことは明らかなので、フレッシュな型変数 $t_3$ を作り、これを結果としましょう。
$e_1 : t_1$ は $e_2 : t_2$ を引数に取り $e_1 \, e_2 : t_3$ を返すので、
この三つの型の間に $t_1 = t_2 \to t_3$ という等式が成り立つはずです。これが新しい制約です。
方程式全体は単純に足せば良いので、$c_1 \cup c_2 \cup \{t_1 = t_2 \to t_3\}$ と表せます。
\footnote{$A \cup B$ は集合 $A$ と集合 $B$ の和集合のことです。}

次に、$\mathcal C$ が型環境 $\Gamma$ と $\lambda$ 抽象の項 $\lambda x . e$ を取る場合を考えます。
この場合はまず、フレッシュな型変数 $t_1$ を作り、
型環境 $\Gamma, x : t_1$ と項 $e$ に計算 $\mathcal C$ を適用します。
適用した結果が $(c, t_2) = \mathcal{C}(\Gamma, x : t_1, e)$ のようになるとします。
とくに追加する制約はないので、結果の方程式は $c$、$\lambda x . e$ の型は $t_1 \to t_2$ となります。

以上をまとめると、方程式の生成アルゴリズム $\mathcal C$ は図\ref{fig:algorithm-c}のようになります。

\begin{figure}[htbp]
  \begin{align*}
    \mathcal{C}(\Gamma, x) &=
      \mathrm{if} ~ x \notin \mathit{dom}(\Gamma) ~
      \mathrm{then} ~ \mathit{failure} ~
      \mathrm{else} ~ (\emptyset, \Gamma(x)) \\
    \mathcal{C}(\Gamma, e_1 \, e_2) &=
    \begin{array}[t]{l}
      \mathrm{let}
        \begin{array}[t]{l}
          (c_1, t_1) = \mathcal{C}(\Gamma, e_1) \\
          (t_2, t_2) = \mathcal{C}(\Gamma, e_2) \\
          t_3 = \mathrm{fresh}
        \end{array} \\
      \mathrm{in} (c_1 \cup c_2 \cup \{t_1 = t_2 \to t_3\}, t_3)
    \end{array} \\
    \mathcal{C}(\Gamma, \lambda x . e) &=
    \begin{array}[t]{l}
      \mathrm{let}
        \begin{array}[t]{l}
          t_1 = \mathrm{fresh} \\
          (c, t_2) = \mathcal{C}((\Gamma, x : t_1), e)
        \end{array} \\
      \mathrm{in} (c, t_1 \to t_2)
    \end{array}
  \end{align*}
  \caption{方程式の生成アルゴリズム $\mathcal C$}
  \label{fig:algorithm-c}
\end{figure}

この再帰的なアルゴリズム $\mathcal C$ は、項に関する構造的帰納法を使って記述できます。

また、
自由変数とその型は全て型環境に含まれているということの検査を含んでいるということに注意してください。
もしこの点が守られていなければ、$\mathit{failure}$ が返ります。
また、$\mathit{dom}(\Gamma)$ は型環境 $\Gamma$ の中の変数全ての集合を表します。
$\Gamma(x)$ というのは型環境 $\Gamma$ から $x$ の型を取ってくることを表します。
$\mathrm{fresh}$ はフレッシュな型変数を表します。

定数などを含む単純型付き $\lambda$ 計算に対しても、
同様の方法で対応するルールに沿うように制約の計算方法を追加することで正しい方程式の生成ができます。

このアルゴリズムによって生成される方程式を解くことで、単純型付き $\lambda$ 計算の型推論ができます。

\subsection{制約解消系}

次に、アルゴリズム $\mathcal C$ で生成した方程式を解くアルゴリズムについて考えます。

方程式を解くアルゴリズムの名前を $\mathcal U$ としましょう
\footnote{unification の u から取りました。}。
この計算は、等式集合を取り、それを解いた結果として得られる型変数への代入を返すとしましょう。
このアルゴリズムにおいて、等式 $t_1 = t_2$ と $t_2 = t_1$ は同一のものであるとします。

また、$S = \mathcal{U}(E)$ であるなら、
$E$ 中の任意の等式 $t_1 = t_2$ について $t_1 S = t_2 S$ が成り立つものとします。
このようなアルゴリズムを、\textbf{単一化 (unification)}のアルゴリズムといいます。

この節の頭で示した例での方針に従い、等式集合と代入の組の適切な変形規則を作り、
その変形の繰り返しによって得られる代入を結果とします。

まず、等式集合が $t = t$ と残りの等式集合に分割できる場合を考えます。
任意の代入は $t = t$ を満たすと考えられるので、これは単に $t = t$ を取り除けば良いはずです。よって、
\[
  (E \cup \{t = t\}, S) \Longrightarrow (E, S)
\]
という変形ができます。

次に、等式集合が $\alpha = t$ と残りの等式集合に分割できる場合を考えます。
この場合は、残りの等式と代入に出現する $\alpha$ を全て $t$ に置き換え、
代入に $\alpha := t$ を追加すれば良いはずです。よって、
\[
  (E \cup \{\alpha = t\}, S) \Longrightarrow (E[\alpha := t], S[\alpha := t] \cup [\alpha := t])
\]
という変形ができます。

ただし、$t$ の中に $\alpha$ が出現している場合、
置き換えの結果としてまた $\alpha$ が出てきてしまうので、$\alpha \notin \mathit{FTV}(t)$
でなければなりません。$\mathit{FTV}(t)$ は型 $t$ 中の型変数の集合を意味します。
これは free type variables の頭文字を取っています。

もし仮に $\alpha \in \mathit{FTV}(t)$ かつ $t \neq \alpha$ であったとすると、
$t$ は無限長の型になってしまうはずです。
しかし、型は帰納的に定義されているので、このことからも解が存在しないと言えます。

次に、等式集合が $t_1 \to t_2 = t_1' \to t_2'$ と残りの等式集合に分割できる場合を考えます。
この等式は、$t_1 = t_1'$ と $t_2 = t_2'$ という二つの等式に分割できると考えられます。
よって、
\[
  (E \cup \{t_1 \to t_2 = t_1' \to t_2'\}, S) \Longrightarrow (E \cup \{t_1 = t_1', t_2 = t_2'\}, S)
\]
という変形ができます。

以上で、変形規則は全てです。
単一化アルゴリズムの変形規則 $\Longrightarrow$ を、図\ref{fig:unification-trans}のように定義します。

\begin{figure}[htbp]
  \begin{align*}
    (E \cup \{t = t\}, S)
      &\Longrightarrow (E, S) \\
    (E \cup \{\alpha = t\}, S)
      &\Longrightarrow (E[\alpha := t], S[\alpha := t] \cup [\alpha := t])
      &\text{($\alpha \notin \mathit{FTV(t)}$)}\\
    (E \cup \{t_1 \to t_2 = t_1' \to t_2'\}, S)
      &\Longrightarrow (E \cup \{t_1 = t_1', t_2 = t_2'\}, S)
  \end{align*}
  \caption{単一化アルゴリズムの変形規則}
  \label{fig:unification-trans}
\end{figure}

また、この変形を0回以上の任意の回数繰り返す変形を、$\stackrel{*}{\Longrightarrow}$ で表現します。
この変形を用いて、アルゴリズム $\mathcal U$ を図\ref{fig:algorithm-u} のように定義します。

\begin{figure}[htbp]
  \begin{align*}
    U(E) &=
    \begin{cases}
      S & \text{($(E, \{\}) \stackrel{*}{\Longrightarrow} (\{\}, S)$)} \\
      \mathit{failure} & \text{(上記以外)}
    \end{cases}
  \end{align*}
  \caption{単一化アルゴリズム $\mathcal U$}
  \label{fig:algorithm-u}
\end{figure}

このアルゴリズムの停止性は、容易には説明ができません。
念のため、どのような理由でこのアルゴリズムが停止するのか考えてみましょう。

解く問題そのものとも言える等式集合の大きさを論じるために、
等式集合に自然数を対応させる関数を二つ考えます。
一方は、等式集合 $E$ 中の型変数の種類 $\mathit{var}(E)$ です。
もう一方は、等式集合 $E$ 中の全てのシンボル($\to$ と $=$)の数 $\mathit{sym}(E)$ です。

一つ目の変換規則に注目すると、$\mathit{var}(E \cup \{t = t\}) \ge \mathit{var}(E)$ と
$\mathit{sym}(E \cup \{t = t\}) > \mathit{sym}(E)$ が成立します。
よって、この変換は型変数の種類は変わらないか減少するかのどちらかであり、
シンボルの数は確実に減少すると言えます。

二つ目の変換規則に注目すると、
$\mathit{var}(E \cup \{\alpha = t\}) = \mathit{var}(E[\alpha := t])+1$ が成立します。
よって、この変換は型変数の種類が確実に減少すると言えます。

三つ目の変換規則に注目すると、
$\mathit{var}(E \cup \{t_1 \to t_2 = t_1' \to t_2'\}) =
 \mathit{var}(E \cup \{t_1 = t_1', t_2 = t_2'\})$
と
$\mathit{sym}(E \cup \{t_1 \to t_2 = t_1' \to t_2'\}) =
 \mathit{sym}(E \cup \{t_1 = t_1', t_2 = t_2'\})+1$
が成立します。
よって、この変換は型変数の種類は変わらず、シンボルの数が確実に減少すると言えます。

さて、これらの三つの規則に関する性質を見ると、
それぞれ型変数の種類とシンボルの数の辞書式順序に関して等式集合が減少しています。
このことから、単一化のアルゴリズムは停止すると言えます。

また、このような単一化のアルゴリズムはどのような順序で制約を解いたとしても、
\begin{itemize}
  \item 解が存在しない場合かつその時に限りエラーを報告する
  \item 解が存在する場合は正しい解を返す
  \item 解が存在する場合の結果は常に最も一般的な解である
\end{itemize}
の三点を守ることが保証されています。

単一化アルゴリズムが最も一般的な解を返すという性質から、
型推論が最も一般的な型を推論することが説明できます。

\section{実装}

ここまでで説明したアルゴリズムを OCaml で実装して、動かしてみましょう。

まず、core ライブラリを使うために、\texttt{Core.Std} モジュールを開きます。

\begin{lstlisting}
open Core.Std
\end{lstlisting}

このようにすることで、
core ライブラリのモジュール名が標準ライブラリの拡張のように見えるようになります。

例えば、core ライブラリに含まれる \texttt{Core.Std.List} モジュールが、
これによって \texttt{List} という名前で参照できるようになります。

\subsection{データ型}

型推論を書く前に、その対象となる項と型を表現するデータ型を定義しましょう。

まずは、項のデータ型を定義します。項の定義は図\ref{fig:lambda-term}の通りです。
これを定義するとリスト\ref{list:ocaml-def-term}のようになります。

\begin{lstlisting}[caption=項の定義, label=list:ocaml-def-term]
type term
  = EVar of string
  | EApp of (term * term)
  | EAbs of (string * term)
\end{lstlisting}

OCaml のデータ型定義は、\texttt{type} キーワードによって行います。
この定義では、\texttt{term} という型を定義しています。
その型コンストラクタは三種類あり、\texttt{EVar} コンストラクタは \texttt{string} 型の値を取り、
\texttt{EApp} コンストラクタは \texttt{term * term} 型の値を取り、
\texttt{EAbs} コンストラクタは \texttt{string * term} 型の値を取ります。
これらのコンストラクタは、それぞれ変数、関数適用、$\lambda$ 抽象に対応しています。
変数は文字列(\texttt{string})型を使っています。

型の中にある \texttt{*} はタプル(組)の型です。\texttt{t1 * t2 * ... * tn} とすると
\texttt{t1}, \texttt{t2}, \dots, \texttt{tn} という型のタプルが作れます。
タプルの値は、その要素の値をコンマで区切って並べることで表現できます。
例えば、\texttt{1}と\texttt{2}のタプルは \texttt{1, 2} のように表記します。

型のデータ型を定義しましょう。型の定義は図\ref{fig:stlc-type}の通りです。
これを定義するとリスト\ref{list:ocaml-def-type}のようになります。

\begin{lstlisting}[caption=型の定義, label=list:ocaml-def-type]
type ty
  = TFun of (ty * ty)
  | TVar of int
\end{lstlisting}

\texttt{type} は OCaml のキーワードなので、\texttt{ty} という名前で型を定義しました。
\texttt{TFun} が関数の型のコンストラクタで、\texttt{TVar} が型変数の型のコンストラクタです。
型変数の実体は \texttt{int} 型(整数型)です。

次に、制約、型環境、代入の型を定義します。

制約は型上の等式なので、二つの型のタプルで表現できます。
制約を定義すると、リスト\ref{list:ocaml-def-tconst}のようになります。

\begin{lstlisting}[caption=制約の定義, label=list:ocaml-def-tconst]
type tconst = ty * ty
\end{lstlisting}

これは、\texttt{ty * ty} という型を、\texttt{tconst} という名前に紐付けています。
型や項の定義と違い、単なる型のエイリアスになっています。

型環境は変数と型のペアの並びのような形を持っていますが、
元々ある変数が後から追加されれば、それを参照することはありません。
つまり、変数から型へのマップ構造を使うことができます。

変数は文字列型を持つので、文字列から型へのマップ構造が必要となります。
文字列のマップは、core ライブラリの \texttt{Core.Std.String.Map} モジュールにあります。
これを使って型環境を定義すると、リスト\ref{list:ocaml-def-type-environment}のようになります。

\begin{lstlisting}[caption=型環境の定義, label=list:ocaml-def-type-environment]
type assump = ty String.Map.t
\end{lstlisting}

\texttt{ty String.Map.t} 型を \texttt{assump} という名前に結び付けています。
\texttt{String.Map.t} という型は、\texttt{String.Map} モジュール内の \texttt{t}
という型を指していますが、これが文字列からのマップの型となっています。
型引数として文字列に対応付ける型を取るので、
\texttt{ty String.Map.t} と書くと文字列から型へのマップの型になります。

代入は型変数から型へのマップ構造です。
型変数は整数型を持つので、整数から型へのマップ構造が必要となります。
整数のマップは、core ライブラリの \texttt{Core.Std.Int.Map} モジュールにあります。

\texttt{Core.Std.String.Map} モジュールと \texttt{Core.Std.Int.Map} モジュールは
それぞれ文字列からのマップと整数値からのマップですが、
その部分の型が違うことを除けば同じ構造、同じ型を持ち、同じように扱えます。

これを使って代入を定義すると、リスト\ref{list:ocaml-def-substitution}のようになります。

\begin{lstlisting}[caption=代入の定義, label=list:ocaml-def-substitution]
type subst = ty Int.Map.t
\end{lstlisting}

型環境の定義と同様に、\texttt{ty Int.Map.t} 型を \texttt{subst} という名前に結び付けています。
この型は、整数値から型へのマップ型です。

\subsection{方程式の生成}

方程式の生成を実装してみましょう。方程式を生成する関数の名前を、\texttt{constraints} とします。
まずは、関数 \texttt{constraints} の型を考えます。

アルゴリズム $\mathcal C$ を見る限りでは、この型は環境と項を取り、等式集合と型を返す型を持ちます。
しかし、それではこの計算の型を十分に表せていません。

まず、この計算の中にフレッシュな型変数を作り出す計算が含まれています。
これは、どのような型変数がまだ使われていないのかという情報を状態として持ち回らなければ実現できません。
型変数は \texttt{int} 型を持つので、0から順に割り当てるものとして、
どこから割り当て可能かを表す \texttt{int} 型の値を状態として持つことにします。
フレッシュな変数を作るごとに、この状態の値は1増えます。

次に、この計算の中には失敗し結果を返さない部分が含まれています。
これも、値があるか無いかのどちらかであることを表す型を使わなければいけません。
OCaml であれば \texttt{option} 型を使うべきでしょう。

以上のことから、\texttt{constraints} は
\texttt{int -> assump -> term -> (int * tconst list * ty) option} 型を持つのが妥当だと考えられます。
引数は割り当て可能な型変数の番号(\texttt{int})、型環境(\texttt{assump})、項(\texttt{term})です。
結果は、遷移後の割り当て可能な型変数(\texttt{int})と等式集合(\texttt{tconst list})と型(\texttt{ty})
のタプルの \texttt{option} 型です。

全体の書き方の方針ですが、
アルゴリズム $\mathcal C$ の定義は項の構造でパターンマッチして書かれています。
\texttt{constraints} も同様に、三番目の引数でパターンマッチして書くことになります。
OCaml では、パターンマッチ分岐のできる無名関数は \texttt{function} キーワードを使って書きます。

\texttt{function} キーワードを使うと \texttt{constraints} 関数全体は、
\begin{lstlisting}
let rec constraints (n : int) (env : assump) :
    term -> (int * tconst list * ty) option =
  function
    | EVar str ->
      ...
    | EApp (term1, term2) ->
      ...
    | EAbs (ident, term) ->
      ...
\end{lstlisting}
のように記述できます。\texttt{let rec} は再帰関数を束縛するためのキーワードです。
一番目、二番目の引数はそれぞれ \texttt{n}、\texttt{env} という名前で束縛されています。
\texttt{...} の部分に、それぞれの項の種類に対する方程式生成の計算が入ります。

残りの \texttt{...} の部分を全て埋めた完全な \texttt{constraints} 関数の定義は、
リスト\ref{list:ocaml-stlc-constraints}の通りです。

\begin{lstlisting}[caption=方程式の生成, label=list:ocaml-stlc-constraints]
let rec constraints (n : int) (env : assump) :
    term -> (int * tconst list * ty) option =
  function
    | EVar str ->
      begin match String.Map.find env str with
        | Some t -> Some (n, [], t)
        | None -> None
      end
    | EApp (term1, term2) ->
      begin match constraints (succ n) env term1 with
        | Some (n1, c1, t1) ->
          begin match constraints n1 env term2 with
            | Some (n2, c2, t2) ->
              let tn = TVar n in
              Some (n2, (t1, TFun (t2, tn)) :: c1 @ c2, tn)
            | None -> None
          end
        | None -> None
      end
    | EAbs (ident, term) ->
      begin
        let tn = TVar n in
        let newenv = String.Map.add ident tn env in
        match constraints (succ n) newenv term with
          | Some (n', c, t) -> Some (n', c, TFun (tn, t))
          | None -> None
      end
\end{lstlisting}

\texttt{option} 型を使っていることと、
フレッシュな型変数の生成のために明示的に状態を持ち回っていることを除けば、
ほとんどアルゴリズム $\mathcal C$ と同等のことをしています。

\texttt{match \dots with \dots} は、\texttt{match} の後の式の値でパターンマッチ分岐する式です。

\texttt{begin} と \texttt{end} は、括弧と同等の意味を持ちます。
\texttt{match} などを括弧で括ると不恰好になってしまうため、
そのような場合に \texttt{begin} と \texttt{end} を使用します。

マップのモジュールの \texttt{find} 関数はマップの値とキーの値を取り、
そのキーに対応する値を取り出す関数です。
ただし、結果は \texttt{option} 型であり、目的の値が無ければ \texttt{None} を返します。
\texttt{add} 関数はマップとキーと値を取り、マップにキーと値を追加してできたマップを返す関数です。

\subsection{制約解消系}

次に、制約解消系を実装しましょう。

二番目の変形規則で使われている型の代入の計算を実装します。

広い範囲に適用できるようにするため、代入(\texttt{subst} 型の値)を取って、
それに対応する型から型への関数を作る形にしましょう。
代入と型を取って、型に代入を適用した型を返すと言っても同じことになります。
以上のことから、代入の関数 \texttt{substitute} は \texttt{subst -> ty -> ty} 型を持ちます。

この方針に基き、\texttt{substitute} 関数をリスト\ref{list:ocaml-stlc-substitute}のように定義します。

\begin{lstlisting}[caption=代入, label=list:ocaml-stlc-substitute]
let rec substitute (s : subst) : ty -> ty =
  function
    | TVar n ->
      begin match Int.Map.find s n with
        | Some t -> t
        | None -> TVar n
      end
    | TFun (tl, tr) -> TFun (substitute s tl, substitute s tr)
\end{lstlisting}

代入を適用する型が型変数であれば、その型変数と型の紐付けが代入に含まれるかを調べます。
含まれていれば対応する型を返し、含まれていなければ型変数をそのまま結果とします。

代入を適用する型が関数の型であれば、その下にある二つの型それぞれに対して代入を適用し、
それらに関しての関数の型を結果とします。

二番目の変形規則では、変数に代入される型がその代入先の変数を含まないことを条件としています。
この条件を満たしているか調べる計算を、\textgt{出現検査 (occurs check)} といいます。

出現検査の関数 \texttt{occurs\_check} は、型変数と型を取って型変数が型に含まれているかを調べるので、
\texttt{int -> ty -> bool} 型を持ちます。

\texttt{occurs\_check} 関数をリスト\ref{list:ocaml-stlc-occurs-check}のように定義します。

\begin{lstlisting}[caption=出現検査, label=list:ocaml-stlc-occurs-check]
let rec occurs_check (n : int) : ty -> bool =
  function
    | TVar n' -> n = n'
    | TFun (tl, tr) -> occurs_check n tl || occurs_check n tr
\end{lstlisting}

この関数は、型の構造に対して帰納的に目的の型変数が含まれていないか探索を行います。

上で定義した二つの関数を使って、単一化の関数を実装します。

単一化の計算をする \texttt{unify} 関数は、
制約集合と代入のペアを徐々に変形させて最終的に代入が得られるかもしくは失敗する計算なので、
\texttt{subst -> tconst list -> subst option} 型を持ちます。

\texttt{unify} 関数をリスト\ref{list:ocaml-stlc-unify}のように定義します。

\begin{lstlisting}[caption=単一化, label=list:ocaml-stlc-unify]
let rec unify (env : subst) : tconst list -> subst option =
  function
    | [] -> Some env
    | (TVar n, TVar n') :: cs when n = n' -> unify env cs
    | (TVar n, t) :: cs | (t, TVar n) :: cs ->
      let sub = substitute (Int.Map.singleton n t) in
      if occurs_check n t
        then None
        else unify
          (Int.Map.add n t (Int.Map.map sub env))
          (List.map cs (fun (l, r) -> sub l, sub r))
    | (TFun (t1l, t1r), TFun (t2l, t2r)) :: cs ->
      unify env ((t1l, t2l) :: (t1r, t2r) :: cs)
\end{lstlisting}

最初のパターンマッチ分岐は、等式集合が空の場合です。
これは一度も書き換えをしなくて良いので、代入をそのまま結果とします。

二番目のパターンマッチ分岐は、一番目の変形規則に対応します。

三番目のパターンマッチ分岐は、二番目の変形規則に対応します。
ただし、出現検査にひっかかる場合は解が存在しないため計算が失敗します。

6行目で使っている \texttt{singleton} 関数は、一つのキーと値のペアしか持たないマップを作ります。
これによって、一つの型変数のみに対する代入を作れます。

四番目のパターンマッチ分岐は、三番目の変形規則に対応します。
型の構造を分解し、等式を二つの等価な等式に分割しています。

元々の一番目の変形規則は同一の型同士の等式に関する規則ですが、
実装としては型変数が同一かどうかしか見ていません。
ただし、同一の型であれば構造も一致するので、全体としては同じ計算になっています。

\subsection{型推論}

ここまでで定義したものを使い、
型推論の関数 \texttt{type\_inference} をリスト\ref{list:ocaml-stlc-type-infer}のように定義できます。

\begin{lstlisting}[caption=型推論, label=list:ocaml-stlc-type-infer]
let type_inference (e : term) : ty option =
  match constraints 0 String.Map.empty e with
    | Some (_, c, t) ->
      begin match unify Int.Map.empty c with
        | Some s -> Some (substitute s t)
        | None -> None
      end
    | None -> None
\end{lstlisting}

\section{まとめ}

第2章では、
型の与えられていない単純型付き $\lambda$ 計算の項の一番広い意味での型を推論するアルゴリズムと、
OCaml によるそのアルゴリズムの実装を示しました。

このアルゴリズムは主に制約生成と単一化という二つの部分から成立しています。
これらの部分に関する理解の上で重要なことは、制約生成は正しい制約を生成して、
単一化は正しくかつ最も広い解を計算しているということです。
それぞれの部分が良い性質を満たしているということから、型推論アルゴリズムの正しさが説明できます。

